\documentclass[french, svgnames]{article}
\usepackage[left=15mm,right=15mm,top=20mm,bottom=20mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{babel}
\usepackage[babel]{microtype}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage[hyperfootnotes=false]{hyperref}
\usepackage[nameinlink]{cleveref}
\usepackage{xspace}
\usepackage{listings}
\usepackage[multiple]{footmisc}
\usepackage{array}
\usepackage{calc}
\usepackage{pgffor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularray}
\UseTblrLibrary{functional}
\usepackage{framed}
\usepackage{keystroke}

\makeatletter
\let\keystroke@orig=\keystroke
\def\keystroke#1{\begin{tblr}{colspec={Q[l,leftsep=0pt,rightsep=0pt]},baseline=t,rowsep=0pt,colsep=0pt,rows={white}}\keystroke@orig{#1}\end{tblr}}
\makeatother

\newlength\widthfirstcolumn
\newlength\widthsecondcolumn
\newlength\widththirdcolumn
\newlength\widthfourthcolumn
\setlength\tabcolsep{4pt}
\setlength\widthfirstcolumn{3em}
\setlength\widthsecondcolumn{9.95em}
\setlength\widththirdcolumn{20em}
\prgNewFunction\shtblheader{}{\prgReturn{cmd.&signification&fonction principale&exemples\\}}
\prgNewFunction\shtblfooter{}{}
\newenvironment{shtbl}[1][]{%
	\nopagebreak[4]\par\smallskip\noindent%
	\renewcommand\arraystretch{1.25}%
	\begin{tblr}[evaluate=\shtblheader,\shtblfooter]{
			colspec={Q[r,\widthfirstcolumn] Q[l,\widthsecondcolumn] Q[l,\widththirdcolumn] X[l]},
			rowhead=1, rowfoot=0,
			row{odd}={gray9},
			row{1}={font=\bfseries\mathversion{bold},gray8},
			cell{1-Z}{Z}={},
			hline{1,2,Z}={.5pt},%hline{3-Y}={.125pt},
			vline{1,Z}={.5pt},vline{2-Y}={.125pt,gray},
		}
		\shtblheader
	}{%
		\shtblfooter
	\end{tblr}
	\medbreak%
}
\newcommand\cellex[2][1]{\begin{tblr}{colspec={*{#1}{X[l,leftsep=0pt]X[l]}},rowsep=0pt,baseline=t}#2\end{tblr}}
\newenvironment{keytbl}[1][]{%
	\par\smallskip\noindent%
	\renewcommand\arraystretch{1.25}%
	\begin{tblr}{
			colspec=XX[3],
			row{odd}={gray9},
			row{1}={gray8},
			hlines,vlines,
			row{1}={font=\bfseries\mathversion{bold}},
		}
		combinaison clavier & action \\
	}{%
	\end{tblr}
	\smallbreak%
}%

\def\lstbasicstyle{\small\ttfamily}
\lstset{%
	extendedchars=true,
	inputencoding=utf8,
	upquote=true,
	basicstyle=\lstbasicstyle,
	escapeinside={@(*}{*)@},
	moredelim=[is][\color{NavyBlue}]{<<<}{>>>},
	literate=%
	{⁺}{{\up{+}\space}}1
	{⋆}{{\up{*}\space}}1
	{⟨}{{\ensuremath{\langle}}}1
	{⟩}{{\ensuremath{\rangle}}}1
	{…}{{...}}3
	{é}{{\'e}}1
	{è}{{\`e}}1
	{ê}{{\^e}}1
	{à}{{\`a}}1
}

\lstdefinestyle{sh}{%
	keywords=,
	commentstyle={\itshape\color{DimGrey}},
	keywordstyle=[1]{\color{DarkRed}},
	keywordstyle=[2]{\color{DarkGreen}},
	identifierstyle={\color{NavyBlue}},
	morekeywords=[1]{
		coproc, time,
		for, while, loop, until, do, done,
		if, then, elif, else, fi,
		case, in, esac, select,
	},
	otherkeywords={>,<,\&,|,;,(,),\{,\},[,],!},
	morekeywords=[2]{
		:, false, test, true,
		apropos, info, man,
		cd, dirs, popd, pushd, pwd,
		ls, find, stat, tree,
		ln, mkdir, mkfifo, mktemp, touch, cp, mv, rm, rmdir, chgrp, chmod, chown,
		cat, tac, grep, head, tail, more, less,
		echo, printf, tee, sed, vim, emacs, nano, ed, gedit, gvim, emacs,
		alias, bash, builtin, command, type, which, eval, exec, source, unalias,
		su, sudo, sg,
		jobs, fg, bg, wait, kill,
		sleep,
		%fake commands
		cmd,
	},
}

%\lstnewenvironment{bash}[1][]{\lstset{language=bash,style=sh, #1}}{}

%file system: (file, path, extension, …)
\def\fs#1{{\ttfamily#1}}
\def\usr#1{{\ttfamily#1}}
%shell command formatting
\makeatletter
\def\sh{\@ifnextchar[\sh@withopt{\sh@withopt[]}}
\def\sh@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,#1]}
\def\shcmd{\@ifnextchar[\shcmd@withopt{\shcmd@withopt[]}}
\def\shex{\@ifnextchar[\shex@withopt{\shex@withopt[]}}
\def\shex@withopt[#1]{\shcmd[#1]}
\def\shcmd@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,#1]}
\def\shopt{\@ifnextchar[\shopt@withopt{\shopt@withopt[]}}
\def\shopt@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,#1]}
\def\shbloc{\@ifnextchar[\shbloc@withopt{\shbloc@withopt[]}}
\def\shbloc@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,#1]}
\def\shvar{\@ifnextchar[\shvar@withopt{\shvar@withopt[]}}
\def\shvar@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,basicstyle=\lstbasicstyle\$,#1]}
\def\shstr{\@ifnextchar[\shstr@withopt{\shstr@withopt[]}}
\def\shstr@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,#1]}
\def\shchar{\@ifnextchar[\shchar@withopt{\shchar@withopt[]}}
\def\shchar@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,#1]}
\def\shline{\@ifnextchar[\shline@withopt{\shline@withopt[]}}
\def\shline@withopt[#1]{\lstinline[language=bash,style=sh,frame=single,#1]}
\makeatother

%other
\def\strong#1{{\bfseries\mathversion{bold}#1}}
\def\inenglish#1{\foreignlanguage{english}{\em#1}}
\def\shell{\textsc{shell}\xspace}
\def\bash{\textsc{bash}\xspace}
\def\pid{\textsf{pid}\xspace}
\def\ignorenext#1{}

\def\nofootnote{\stepcounter{footnote}\footnotetext}

\makeatletter
\def\nd{\@ifnextchar[\nd@withopt{\nd@withopt[]}}
\def\nd@withopt[#1]{\textsuperscript{nd#1}\xspace}
\def\aka{\@ifnextchar*{\foreignlanguage{english}{Aka}\expandafter\xspace\@gobble}{\foreignlanguage{english}{aka}\xspace}}
\def\eg{\@ifnextchar*{\foreignlanguage{latin}{\em E.g.}\expandafter\xspace\@gobble}{\foreignlanguage{latin}{\em e.g.}\xspace}}
\def\ie{\@ifnextchar*{\foreignlanguage{latin}{\em I.e.}\expandafter\xspace\@gobble}{\foreignlanguage{latin}{\em i.e.}\xspace}}
\def\via{\@ifnextchar*{\foreignlanguage{latin}{\em Via}\expandafter\xspace\@gobble}{\foreignlanguage{latin}{\em via}\xspace}}
\def\cf{\@ifnextchar*{\foreignlanguage{latin}{\em C.f.}\expandafter\xspace\@gobble}{\foreignlanguage{latin}{\em c.f.}\xspace}}
\def\etc{\@ifnextchar*\etc@star\etc@nostar}
\def\etc@star*{\@ifnextchar\nodot{\foreignlanguage{latin}{\em Etc}\expandafter\xspace\@gobble}{\foreignlanguage{latin}{\em Etc\ldots}\xspace}}
\def\etc@nostar{\@ifnextchar\nodot{\foreignlanguage{latin}{\em etc}\expandafter\xspace\@gobble}{\foreignlanguage{latin}{\em etc\ldots}\xspace}}
\def\cad{\@ifnextchar*{C'est à dire\expandafter\xspace\@gobble}{c'est à dire\xspace}}
\makeatother

%%%%%% multicol option for enumitem
\makeatletter
\RequirePackage{multicol}
%multi column control
\enitkv@key{}{multicolsep}{\enit@setlength\multicolsep{#1}}
\enitkv@key{}{premulticols}{\enit@setlength\premulticols{#1}}
\enitkv@key{}{postmulticols}{\enit@setlength\postmulticols{#1}}
\enitkv@key{}{columnsep}{\enit@setlength\columnsep{#1}}
\enitkv@key{}{columnseprule}{\enit@setlength\columnseprule{#1}}
\enitkv@key{}{columnseprulecolor}{\def\columnseprule{\color{#1}}}
%multicols key
\enitkv@key{}{multicols}[2]{%
	%before*={\raggedcolumns\begin{multicols}{#1}}
	\expandafter\def\expandafter\enit@before\expandafter%
	{\enit@before\raggedcolumns\begin{multicols}{#1}}%
	%after*={\end{multicols}}
	\expandafter\def\expandafter\enit@after\expandafter%
	{\enit@after\end{multicols}}%
}
\makeatother

\title{Mémo \bash}
\author{Bruno GUILLON}
\date{2024}

\begin{document}
\maketitle

\section{Liste thématique des commandes courantes}
\subsection{Aide}
\label{sec/help}
\begin{shtbl}
	\shcmd|man|
		&	\inenglish{\strong{man}ual}
		&	ouvre une page de manuel correspondant aux args. donnés (avec \shcmd|less|).
		& \cellex[2]{\shex|man bash|&\shex|man less|\\\shex|man builtins|}
		\\
	\makebox[\widthfirstcolumn][t]{\shcmd|apropos|}
		&	\strong{à propos}
		&	liste les pages de manuel dont la description contient un motif donné en argument.
		& \cellex{\shex|apropos manuel|\\\shex|apropos zip|}
		\\
	\shcmd|info|
		&	\inenglish{\strong{info}rmation}
		&	ouvre la documentation (plus riche que le manuel) d'un logiciel ou d'une commande.
		& \cellex{\shex|info sed|\\\shex{info find}}
		\\
\end{shtbl}
La plupart des commandes ont une option \shopt|--help| et/ou \shopt|-h|
qui permet d'afficher une aide brève sur la commande
(syntaxe, signification des options, arguments attendus, \etc),
voir \cref{sec/opts}.

Les primitives (ou commandes intégrées, \emph{builtins})
de \bash sont documentées dans la dernière section du manuel de \bash
(\sh|man bash|).
Il est possible de ne consulter que cette section
\via \sh|man builtins|.

\subsection{Répertoire courant}
En anglais, ``répertoire'' se dit ``\inenglish{directory}'', souvent abbrégé ``\inenglish{dir}''.
\begin{shtbl}
	\shcmd|pwd|
		&	\inenglish{\strong print \strong working \strong directory}
		&	affiche le chemin absolu du répertoire de travail (\aka répertoire courant).
		&	\cellex{\shex|pwd|}
		\\
	\shcmd|cd|
		&	\inenglish{\strong change \strong directory}
		&	change le répertoire courant pour celui indiqué en arg. (ou, à défaut, \shvar|HOME|).
		&	\cellex[2]{\shex|cd|&\shex|cd ~|\\\shex|cd ..|&\shex|cd ../other/|}
		\\
	\shcmd|pushd|
		&	\inenglish{\strong{push} \strong directory}
		&	comme \shcmd|cd|, mais empile (\inenglish{push}) le chemin absolu du répertoire quitté sur une pile spéciale avant.
		&	\cellex[2]{\shex|pushd ~|&\shex|pushd ..|\\\shex|pushd ../other/|}
		\\
	\shcmd|popd|
		&	\inenglish{\strong{pop} \strong directory}
		&	dépile (\inenglish{pop}) le dernier chemin stocké avec \shcmd|pushd|, et se place dans le répertoire qu'il indique.
		&	\cellex{\shex|popd|}
		\\
	\shcmd|dirs|
		&	\inenglish{\strong{dir}ectorie\strong s}
		&	affiche la pile des répertoires stockées avec \shcmd|pushd|.
		&	\cellex{\shex|dirs|}
		\\
\end{shtbl}
\subsection{Visualisation du système de fichier}
\begin{shtbl}
	\shcmd|ls|
		&	\inenglish{\strong li\strong st}
		&	liste le contenu des répertoires et les fichiers donnés en arg. (ou, à défaut, \shvar|PWD|).
		&	\cellex[2]{\shex|ls|&\shex|ls -a|\\\shex|ls ./foo/bar/|&\shex|ls -a ../other/|}
		\\
	\shcmd|tree|
		&	\inenglish{\strong{tree}} (arbre)
		&	affiche les arborescences des répertoires indiqués en arg. (ou, à défaut, \shvar|PWD|)
		&	\cellex{\shex|tree|\\\shex|tree -a|\\\shex|tree -afL 2 ../monrepogit/|}
		\\
	\shcmd|find|
		& \inenglish{\strong{find}} (trouver)
		&	recherche des fichiers dans un répertoire (par défaut, \shvar|PWD|) selon leur nom, type, \etc
		&	\cellex{\shex|find ~ -name 'td1*.md'|}
		\\
	\shcmd|stat|
		&	\inenglish{file \strong{stat}us}
		&	affiche les méta-données d'un fichier ou d'un répertoire.
		&	\cellex{\shex|stat ../monfichier|\\\shex|stat .|}
		\\
\end{shtbl}
\subsection{Altération du système de fichier}
\subsubsection{Création, renommage, copie, déplacement}
\begin{shtbl}
	\shcmd|mkdir|
		& \inenglish{\strong ma\strong ke \strong{dir}ectory}
		&	créé des répertoires vides dont les noms sont indiqués en arg..
		&	\cellex{\shex|mkdir foo|\\\shex|mkdir foo/bar foo/barbar|\\\shex|mkdir -p foo/bar/foobar|}
		\\
	\shcmd|rmdir|
		&	\inenglish{\strong re\strong move \strong{dir}ectory}
		&	supprime les répertoires vides indiqués en arg..
		&	\cellex{\shex|rmdir foo|\\\shex|rmdir foo/bar foo/barbar|}
		\\
	\shcmd|cp|
		&	\inenglish{\strong co\strong py}
		&	copy un fichier, depuis un emplacement (1\ier args.), vers un emplacement (dernier arg.).
		&	\cellex{\shex|cp -iv original ../backup/copy|\\\shex|cp -riv mydir/ /tmp/|}
		\\
	\shcmd|mv|
		&	\inenglish{\strong mo\strong ve}
		&	déplace/renomme un fichier depuis un emplacement (1\ier args.) vers un autre (dernier arg.).
		&	\cellex{\shex|mv -iv départ arrivée|\\\shex|mv -iv mydir/ thedir|\\\shex|mv -iv fileA fileB fileC dest/|\\\shex|mv -ivt dest/ fileA fileB fileC|}
		\\
	\shcmd|rm|
		&	\inenglish{\strong re\strong move}
		&	supprime les fichiers indiqués en arg..
		&	\cellex{\shex|rm -v file|\\\shex|rm -v fileA fileB fileC|\\\shex|rm -rv mydir/|}
		\\
	\shcmd|ln|
		&	\inenglish{\strong li\strong nk} (lier)
		&	créé un lien (par défaut physique, symbolique avec l'option \shopt|-s|) pointant sur le premier arg.
		&	\cellex{\shex|ln -v fileA ../fileA|\\\shex|ln -vs trgt ../link|}
		\\
	\shcmd|touch|
		&	\inenglish{\strong{touch}} (toucher)
		&	met à jour les dates d'accès/modification d'un fichier; accessoirement, créé les fichiers indiqués en arg. s'ils n'existent pas (les fichiers créés sont vides).
		&	\cellex{\shex|touch fileA|\\\shex|touch fileA fileB|\\\shex|touch -d "next Thursday" fileA|}
		\\
	\shcmd|mktemp|
		&	\inenglish{\strong ma\strong ke \strong{temp}orary}
		&	créé un répertoire ou un fichier temporaire.
		&	\cellex{\shex|mktemp|\\\shex|mktemp -d|\\\shex|mktemp -d -p /tmp/ tempdir-XXXXX|}
		\\
\end{shtbl}
\subsubsection{Gestion des permissions}
\begin{shtbl}
	\shcmd|chmod|
		&	\inenglish{\strong{ch}ange \strong{mod}e}
		&	change les bits de permissions (lecture, écriture, exécution) sur des fichiers ou des répertoires.
		&	\cellex{\shex|chmod +x script.sh|\\\shex|chmod 640 fileA fileB|\\\shex|chmod -R 755 ./mydir/|}
		\\
	\shcmd|chown|
		&	\inenglish{\strong{ch}ange \strong{own}er}
		&	change l'utilisateur propriétaire d'un fichier ou d'un répertoire.\footref{fn/requires su}
		&	\cellex{\shex|chown LEPROF fileA|\\\shex|chown -R LEPROF mydir/|}
		\\
	\shcmd|chgrp|
		& \inenglish{\strong{ch}ange \strong{gr}ou\strong p}
		&	change le groupe propriétaire d'un fichier ou d'un répertoire.\footref{fn/requires chgrp}
		&	\cellex{\shex|chgrp students fileA|\\\shex|chgrp -R students mydir/|}
		\\
\end{shtbl}
\nofootnote{%
	\label{fn/requires su}%
	Nécessite les privilèges administrateur, voir \cref{sec/su} pour obtenir de tels privilèges.%
}
\nofootnote{%
	\label{fn/requires chgrp}%
	Nécessite les privilèges administrateur ou, la propriété du fichier et l'appartenance au groupe ciblé.%
}

\subsection{Affichage de contenu}
\begin{shtbl}
	\shcmd|cat|
		&	\inenglish{con\strong{cat}enate}\linebreak(concaténer)
		&	affiche, à la suite, le contenu des fichiers donnés en arg.\footref{fn/from stdin}.
		&	\cellex{\shex|cat fileA|\\\shex|cat fileA fileB fileC|\\\shex|cat -n fileA|}
		\\
	\shcmd|tac|
		& \shcmd|cat| lu à l'envers
		&	similaire à \shcmd|cat| mais donne les lignes dans l'ordre inverse.
		& \cellex{\shex|tac fileA|\\\shex|tac fileA fileB fileC|}
		\\
	\shcmd|grep|
		&	\inenglish{\strong{grep}}	(attraper)
		&	filtre les lignes de fichiers (derniers args.\footref{fn/from stdin}) selon un motif (1\ier arg.).
		&	\cellex{\shex|grep td1 fileA|\\\shex|grep -C3 '^.*;[0-9]*;'|~\shex|users.csv|\\\shex|grep -rIn td1 ./mydir/|}
		\\
	\shcmd|head|
		&	\inenglish{\strong{head}} (tête)
		&	affiche les premières lignes d'un fichier\footref{fn/from stdin}.
		&	\cellex{\shex|head fileA|\\\shex|head -n 2 fileA|\\\shex|head -n 12 fileA fileB|}
		\\
	\shcmd|tail|
		&	\inenglish{\strong{tail}} (queue)
		&	affiche les dernières lignes d'un fichier\footref{fn/from stdin}.
		&	\cellex{\shex|tail fileA|\\\shex|tail -n 8 fileA|\\\shex|tail -n 5 fileA fileB|}
		\\
	\shcmd|more|
		&	\inenglish{\strong{more}}	(plus)
		&	affiche les lignes d'un fichier\footref{fn/from stdin}, en marquant des pauses quand elles ne tiennent plus dans la page.
		&	\cellex{\shex|more fileA|\\\shex+... | more+}
		\\
	\shcmd|less|
		&	\inenglish{\strong{less}}	(moins)
		&	amélioration de \shex|more| qui permet de se déplacer en avant et en arrière (on quitte avec \keystroke{q}).
		&	\cellex{\shex|less fileA|\\\shex+... | less+}
		\\
\end{shtbl}
\nofootnote{%
	\label{fn/from stdin}%
	En l'absence d'argument indiquant le fichier à lire,
	les lignes sont lues depuis l'entrée standard,
	\cf \cref{sec/stdin} de la \cref{sec/fd}.%
}
\subsection{Écriture}
\begin{shtbl}
	\shcmd|echo|
		& \inenglish{\strong{echo}}
		&	affiche, une ligne formée par les arguments (séparés par des espaces, par défaut).
		&	\cellex{\shex|echo foo|\\\shex|echo foo bar \$PWD \$HOME|}
		\\
	\shcmd|printf|
		&	\inenglish{\strong{print} and \strong format}
		&	affiche (sans retour à ligne final) et formatte du texte, possiblement avec des arguments.
		&	\cellex{\shex|printf '\%s\n'|~\shex|foo bar \$USER \$HOME|\\\shex|printf '\%s and \%s\n'|~\shex|a b c d|}
		\\
	\shcmd|tee|
		&	\inenglish{\strong T} (la lettre)
		&	écrit chaque ligne lue en entrée dans les fichiers indiqués en args., et dans la sortie standard.
		&	\cellex{\shex+echo start | tee fileA fileB+\\\shex+echo end | tee -a fileA fileB+}
		\\
	\shcmd|sed|
		&	\inenglish{\strong stream \strong{ed}itor}
		& affiche et transforme les lignes d'un fichier\footref{fn/from stdin}.
		&	\cellex{\shex|sed 's/old/new/g' file|\\\shex+... | sed 's/old/new/g'+}
		\\
\end{shtbl}
\subsubsection*{Caractère de fin de fichier}
La combinaison de touches \keystroke{Ctrl}$+$\keystroke{d} permet d'indiquer la fin de l'entrée standard.
\begin{keytbl}
	\keystroke{Ctrl}$+$\keystroke{d}	&	envoie le ``symbole'' de fin de fichier (fin d'entrée).	\\
\end{keytbl}
\subsubsection*{Redirections}
Voyez la \cref{sec/redirect} pour voir comment la sortie de commandes
peut être écrite dans un fichier plutôt que d'être affichée dans le terminal.
Il est également possible d'envoyer ces sorties en entrée d'autres commandes,
\cf \cref{sec/pipe}.
\subsubsection*{Éditeurs}
\shcmd|vim|, \shcmd|emacs|, \shcmd|nano|, \shcmd|ed|, \etc (en terminal), ou \shcmd|gedit|, \shcmd|gvim|, \shcmd|emacs|, \etc (graphiques).
\bigbreak

\subsection{Interprétation des noms de commandes}
\begin{shtbl}
	\shcmd|type|
		& \inenglish{\strong{type}}
		&	affiche la nature des commandes correspondant aux noms donnés en args..
		&	\cellex{\shex|type ls|\\\shex|type sed|}
		\\
	\shcmd|which|
		&	\inenglish{\strong{which}}
		&	affiche le chemin du premier exécutable dont le nom est le 1\ier arg. trouvé dans les répertoires de la variable d'environnement \sh|PATH|.
		&	\cellex{\shex|which ls|\\\shex|which sed|}
		\\
	\shcmd|alias|
		&	\inenglish{\strong{alias}}
		&	définit ou affiche la définition d'alias.
		&	\cellex{\shex|alias head='sed "10q"'|\\\shex|alias cp='cp -iv' mv='mv -iv'|}
		\\
	\makebox[\widthfirstcolumn][t]{\shcmd|unalias|}
		&	\inenglish{\strong{unalias}}
		&	supprime la définition d'alias.
		&	\cellex{\shex|unalias head cp|\\\shex|unalias -a #supprime tous les alias|}
		\\
	\makebox[\widthfirstcolumn][t]{\shcmd|builtin|}
		&	\inenglish{\strong{builtin}}
		&	force l'interprétation d'une commande comme primitive (ignorant les éventuels alias et fonctions de même noms).
		&	\cellex{\shex|builtin cp|}
		\\
	\makebox[\widthfirstcolumn][t]{\shcmd|command|}
		&	\inenglish{\strong{command}}
		&	ignore les alias et les fonctions pour interpréter une commande.\footref{fn/executable command}
		&	\cellex{\shex|command ls|\\\shex|command sudo mv fileA fileB|}
		\\
\end{shtbl}
\nofootnote{%
	\label{fn/executable command}%
	Pour forcer l'interprétation d'une commande comme fichier exécutable de même nom
	(ignorant donc les éventuels alias, fonction ou primitive de même nom),
	il faut donner son chemin, en indiquant au moins un \sh|/|.
	On peut récupérer ce chemin avec \shcmd|which|,
	et même utiliser la substitution de commande pour l'exécuter,
	\eg, \sh|$(which ls) $HOME/| exécute le binaire de \shcmd{ls}
	(et pas un éventuel alias ou une éventuelle fonction de même nom)
	avec l'argument \shvar|HOME/|.
}
\subsection{Exécution avec des droits particuliers}
\label{sec/su}
\begin{shtbl}
	\shcmd|su|
		&	\inenglish{\strong set \strong uid (user id)}
		&	se connecte à une session en tant qu'un utilisateur indiqué (1\ier arg., ou, à défaut, \usr{root}).
		&	\cellex{\shex|su|\\\shex|su other|}
		\\
	\shcmd|sudo|
		&	\inenglish{\strong set \strong uid \strong{do}}
		&	exécute une cmd en tant qu'un autre utilisateur (1\ier arg., ou, à défaut, \usr{root}).
		&	\cellex{\shex|sudo ls /usr/|\\\shex|sudo -u other touch ~other/a|}
		\\
	\shcmd|sg|
		&	\inenglish{\strong set \strong gid (group id)}
		&	exécute une cmd avec un groupe propriétaire spécifié (1\ier arg.).
		&	\cellex{\shex|sg group ls /var/|}
		\\
\end{shtbl}
\subsection{Évaluation}
\begin{shtbl}
	\shcmd|eval|
		& \inenglish{\strong{eval}uate}
		&	évalue la chaine de ses arguments comme une commande.
		&	\cellex{\shex|eval "echo \"blabla\""|}
		\\
	\shcmd|source|
		&	\inenglish{\strong{source}}
		&	évalue les lignes d'un fichier donner en arg. dans le shell (alias \shcmd[morekeywords={.}]|.|).
		&	\cellex{\shex|source mydefs.sh|\\\shex|source ~/.bashrc|}
		\\
	\shcmd|bash|
		&	\inenglish{\strong Bourne \strong again \strong{sh}ell}
		&	exécute le script (fichier) passé en arguments dans une nouvelle instance du shell.
		&	\cellex{\shex|bash monscript.sh|\\\shex+echo "ls" | bash+}
		\\
\end{shtbl}
\subsection{Tests}
\label{sec/tests}
Il n'existe pas, en \bash,
de valeur vraie ou fausse.
Les conditions,
telles qu'utilisées dans, \eg,
les blocs conditionnels (\cf \cref{sec/bloc cond}),
les boucles \shbloc|while| (\cf \cref{sec/loop/while}),
ou encore les séquences conditionnelles (\cf \cref{sec/seq/cond}),
se basent en fait sur le code de retour des commandes.
Toute commande (et plus généralement, tout processus)
renvoie un code de retour lorsqu'il termine.
On peut donc utiliser n'importe quelle commande comme condition, \eg, \shline|grep -q "motif"|, \shline|mkdir isitnew|.
Voyez \cref{sec/exit status}
pour plus de détails.

Les commandes ci-dessous sont utiles
pour obtenir un code de retour adéquat,
selon un test voulu.

\begin{shtbl}
	\shcmd|test|
		&	\inenglish{\strong{test}} (tester)
		&	effectue un test et renvoie le code de retour~$0$ en cas de succès, $1$ en cas d'échec (ou différent, en cas d'erreur).
			\eg*, on peut tester des comparaisons d'entiers, de chaîne de caractères, l'existence de certains fichiers, leurs types.
		&	\cellex{\shex|test -z "$VAR"|\\\shex|test "$N" -gt 32|\\\shex|test -f fileA|}
		\\
	\makebox[\widthfirstcolumn][t]{\shcmd|[ …  ]|}
		&
		&	un alias de \shcmd|test| qui attend un crochet fermant \shstr|]| en dernier arg.
		&	\cellex{\shex|[ -z "$VAR" ]|\\\shex|[ "$N" -gt 32 ]|\\\shex|[ -f fileA ]|}
		\\
	\makebox[\widthfirstcolumn][t]{\shcmd|[[…]]|\footref{fn/keyword}}
		&
		& un peu similaire à \shcmd|[|, mais avec un traitement différent (plus complet et plus naturel) des chaînes de caractères.
		&	\cellex{\shex|[[ -z "$VAR" ]]|\\\shex|[[ "$N" -gt 32 ]]|\\\shex|[[ -f fileA ]]|\\\shex|[[$line > $prev]]|}
		\\
	\shcmd|true|
		&	\inenglish{\strong{true}} (vrai)
		&	renvoie le code de retour~$0$ (succès).
		&	\cellex{\shex|true|}
		\\
	\shcmd|false|
		&	\inenglish{\strong{false}} (faux)
		&	renvoie le code de retour~$1$ (échec).
		&	\cellex{\shex|false|}
		\\
	\shchar|\!|\footref{fn/keyword}
		&
		& nie le code de retour de l'exécution d'une commande: retourne $0$ si la commande échoue et~$1$ si elle réussie.
		&	\cellex{\shex|\! false|\\\shex|\! grep -q pattern file|\\\shex|\! test -f fileA|}
		\\
\end{shtbl}
\nofootnote{%
	\label{fn/keyword}%
	Techniquement, il ne s'agit pas d'une commande,
	mais d'un mot-clé de \bash.
	Il ne peut être surchargé,
	et bénéficie d'une interprétation particulière par \bash.%
}

\subsection{Gestion des tâches (\inenglish{jobs}) et des processus}
\label{sec/jobs}
\begin{shtbl}
	\shcmd|jobs|
		&	\inenglish{\strong{jobs}}
		&	liste les tâches en cours.
		&	\cellex{\shex|jobs|}
		\\
	\shcmd|fg|
		&	\inenglish{\strong fore\strong ground}
		&	envoie une tâche (par défaut la dernière) au premier plan.
		&	\cellex{\shex|fg|\\\shex|fg \%2|}
		\\
	\shcmd|bg|
		&	\inenglish{\strong back\strong ground}
		&	envoie une tâche (par défaut la dernière) en arrière plan.
		&	\cellex{\shex|bg|\\\shex|bg \%2|}
		\\
	\shchar|\&|\footref{fn/keyword}
		&
		&	exécute une commande (ou un groupe de commandes) en arrière plan, \cf \cref{sec/bg}.
		&	\cellex{\shex|sleep 10 \&|\\\shex|emacs \&|}
		\\
	\shcmd|wait|
		&	\inenglish{\strong{wait}}	(attendre)
		&	attend la fin d'une tâche (ou d'un processus) et récupère son code de retour.
		&	\cellex{\shex|sleep 10 \&|~\shex|echo -n "doing... ";|\\\shex|wait \&\&|~\shex|echo "done."|}
		\\
	\shcmd|kill|
		&	\inenglish{\strong{kill}}	(tuer)
		&	envoie un signal (par défaut, tue) à une tâche (ou un processus).
		&	\cellex{\shex|kill|\\\shex|kill 23819|\\\shex|kill \%2|}
		\\
\end{shtbl}

\noindent
\begin{keytbl}
	{\keystroke{Ctrl}$+$\keystroke{z}} &	endors le processus de premier plan (qui peut ensuite être continué avec \shcmd|fg| ou \shcmd|bg|), eq. \sh|kill -19|.  \\
	{\keystroke{Ctrl}$+$\keystroke{c}} &	tue le processus de premier plan, eq. \sh|kill -15|.  \\
	{\keystroke{Ctrl}$+$\keystroke{\textbackslash}} &	envoie le signal \textsf{SIGQUIT} (généralement, \inenglish{soft terminaison}) au processus de premier plan, eq. \sh|kill -3|.  \\
\end{keytbl}

\section{Arguments \& options}
\subsection{Options communes de commandes}
\label{sec/opts}
Certaines options sont communes à de nombreuses commandes.
En voici quelques-unes.
\smallbreak\noindent%
\begingroup%
\renewcommand\arraystretch{1.25}%
\begin{tabular*}{\linewidth}[m]{>{\hfill}p{1em} p{6em} p{26em} p{\dimexpr\linewidth-8\tabcolsep-1em-6em-26em\relax}}
	%header
	\hline\makebox[1em][t]{\strong{option}\footref{fn/short and long options}}&&\strong{rôle}&\strong{commandes}\footref{fn/non exhaustive}\\\hline
	%body
	\shopt|-a|&\shopt|--all|&considère également les fichiers cachés&\shcmd|ls|, \shcmd|tree|\\
	\shopt|-h|&\shopt|--help|&affiche une aide et quitte&\shcmd|mv|, \shcmd|rm|, \shcmd|echo|\\
	\shopt|-i|&\shopt|--interactive|&demande confirmation avant de supprimer un fichier&\shcmd|mv|, \shcmd|rm|, \shcmd|ln|, \shcmd|tee|\\
	\shopt|-f|&\shopt|--force|&ne demande pas de confirmation avant de supprimer un fichier&\shcmd|mv|, \shcmd|rm|, \shcmd|ln|, \shcmd|tee|\\
	\makebox[\widthof{\shopt|-R|\hspace{-2.75pt}\vbox{}}][t]{\shopt|-R|\hspace{-2.75pt}\vbox{}\footref{fn/recursive short option}}
						&\shopt|--recursive|&s'exécute récursivement sur l'arborescence d'un répertoire&\shcmd|ls|, \shcmd|rm|, \shcmd|cp|, \shcmd|tree|, \shcmd|chmod|, \shcmd|chown|, \shcmd|chgrp|\\
	\shopt|-q|&\shopt|--quiet|&s'execute silentieusement, sans message&\shcmd|grep|\\
	\shopt|-v|&\shopt|--verbose|&affiche des messages d'information sur les actions effectuées&\shcmd|mv|, \shcmd|rm|, \shcmd|ln|\\
	%footer
	\hline
\end{tabular*}
\nofootnote{%
	\label{fn/short and long options}%
	La plupart du temps,
	une option est proposée sous forme courte (\ie, une lettre précédée d'un tiret simple),
	et longue (\ie, un mot précédé de deux tirets).
	Les options courtes peuvent être combinée ensemble,
	dans une forme raccourcie (\eg, \shopt|-iv| plutôt que \shopt|-i -v|)
	à condition qu'aucun argument d'option ne soit attendu
	(ou alors seulement par la dernière).%
}
\nofootnote{%
	\label{fn/non exhaustive}%
	La liste des commandes est non exhaustive.
	La plupart des commandes standard implémente les options lorsque celle-ci fait sens,
	\eg, \shopt|-i|/\shopt|--interactive| sera implémentée par les commandes standards
	qui peuvent être amenée à supprimer ou écraser un fichier existant.%
}
\nofootnote{%
	\label{fn/recursive short option}%
	L'option courte est parfois disponible sous la forme minuscule,
	\ie, \shopt|-r| plutôt que \shopt|-R|.%
}
\endgroup%
\subsection{Chemins}
Il est très (\strong{très}) fréquent
qu'une commande attende un fichier ou un répertoire (éventuellement à créer) comme argument.
Pour indiquer un fichier,
deux options s'offrent à nous:
\begin{description}
	\item[chemin relatif:]
		on indique l'emplacement du fichier
		relativement au répertoire courant.
		Ainsi, si le répertoire courant est le le répertoire principal de l'utilisateur
		(abrégé \fs{\textasciitilde}, généralement \fs{/home/\shvar|USER|} où \shvar|USER| est le nom d'utilisateur système):
		\begin{itemize}
			\item \fs{documents/} indique le répertoire \fs{\textasciitilde/documents/};
			\item \fs{documents/shell/tp/sujet1.pdf} indique le fichier \fs{\textasciitilde/documents/shell/tp/sujet1.pdf};
			\item \fs{./pgrm.py} indique le fichier \fs{prgm.py} situé dans le répertoire courant (\fs{.}, soit \fs{\textasciitilde/prgm.py});
			\item \fs{../user/} indique le répertoire \fs{user/} situé dans le répertoire parent du répertoire courant (soit, typiquement \fs{/home/user/}).
		\end{itemize}
	\item[chemin absolu:]
		on indique l'emplacement du fichier
		par un chemin complet depuis la racine.
		Ainsi:
		\begin{itemize}
			\item \fs{/home/\shvar|USER|} indique le répértoire principal de l'utilisateur courant (indiqué dans \shvar|USER|);
			\item \fs{/tmp/tmp-data/data.sqlite} indique un fichier \fs{data.sqlite} dans le répertoire \fs{/tmp/tmp-data/};
			\item \fs{/proc/self/fd/0} indique un fichier \fs{0} dans le répertoire \fs{/proc/self/fd/}.
		\end{itemize}
\end{description}

\subsubsection*{Raccourcis}
\smallbreak\noindent%
\begingroup%
\renewcommand\arraystretch{1.25}%
\begin{tabular*}{\linewidth}[m]{ >{\hfill}p{5em} p{12em} p{\dimexpr\linewidth-5\tabcolsep-5em-12em\relax}}
	\hline\strong{raccourci}&\strong{commentaire}&\strong{fonction}\\\hline
	\shvar|HOME|	&	ou n'importe quelle variable qui contient un chemin				&	remplacé par le contenu de la variable -- en général le chemin absolu vers le répertoire principal de l'utilisateur courant.	\\
	\fs{\textasciitilde}						&	(prononcé \emph{tilde})									&	remplacé par le chemin absolu vers le répertoire principal de l'utilisateur courant.																					\\
	\fs{\textasciitilde\usr{user}}	& où \usr{user} est un utilisateur système&	remplacé par le chemin absolu vers le répertoire principal de l'utilisateur \usr{user}.																				\\
	\fs{./} et \fs{../}					&	(pas des raccourcis, mais des répertoires)	&	les chemins vers le répertoire courant\footref{fn/force relative path} et son répertoire parent, respectivement.							\\
	\sh|*|													&									&	est remplacé par n'importe quelle chaine de caractère qui complète le chemin vers un fichier existant (produit un argument par complétion possible).	\\
	\sh|**|													&									&	comme \sh|*| mais autorise cette fois le caractère \fs{/}, ce qui permet d'atteindre également des fichiers de sous-répertoires.											\\
	\sh|?|													&									&	comme \sh|*| mais la chaine de caractère doit avoir une longueur de~$1$ (donc être un seul caractère).																								\\
	\sh|[…]|			&	où n'importe quel ensemble de caractère	&	comme \sh|?| mais le caractère doit appartenir à l'ensemble indiqué (\eg, \sh|[A-Z]|, \sh|[abcdef0-9]|, \sh|[-_a-zA-Z0-9]|).										\\
\end{tabular*}
\medbreak
\nofootnote{%
	\label{fn/force relative path}%
	Utiliser \fs{./} en début de chemin relatif, permet d'imposer le chemin à être interprété relativement au répertoire courant.
	Cela est parfois utile, par exemple, lorsqu'on veut exécuter un fichier local qui a le même nom qu'une commande ou qu'une fonction
	(\eg, \shline|./test| exécute le fichier \fs{test} du répertoire courant, tandis que \shline|test| va préférer prendre la commande \shcmd{test}),
	ou bien qu'une partie du chemin est stockée dans une variable et qu'on veut éviter que celle-ci puisse imposer un chemin absolu
	(\eg, \fs{.//\shvar|HOME|} indique le chemin vers (en général) \fs{\textasciitilde/home/\shvar|USER|/}).
}
\endgroup
Les substitutions de ces raccourcis
sont indépendantes des commandes,
et on lieu avant que les arguments soient confiés à la commande.%
\footnote{%
	Sauf pour des commandes internes, ou mot-clé, comme \shcmd|[[…]]|.%
}
Pour voir tout cela, essayez et adaptez:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	echo $USER et $HOME soit ~ et ~$USER
	echo -- *.pdf ---- **.pdf ---- ~/doc* ---- ~/doc*/**.pdf --
	echo ~/?ocuments ~/[Dd]ocuments
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Auto-complétion}
\begin{keytbl}
	\keystroke{tab}									&	complète le chemin en cours d'écriture (curseur à la fin), au maximum de façon non-ambigüe.																		\\
	\keystroke{tab}\keystroke{tab}	&	montre (et éventuellement sélectionne) les completions possibles, en cas d'ambigüité.																					\\
\end{keytbl}
\smallskip
L'auto-complétion peut être redéfinie, pour proposer une auto-complétion dépendant de la commande,
\eg, \shcmd|chown| complètera le premier argument non pas comme un fichier, mais comme un nom d'utilisateur.

\section{Entrée, sortie, paramètre, retour}
\label{sec/cmd input and output}
\subsection{Les paramètres}
\subsection{Les variables d'environnement}
\subsection{Les descripteurs de fichiers et les redirections}
\label{sec/fd}\label{sec/redirect}

Les processus manipulent les fichiers
par l'intermédiaire des descripteurs de fichier.
Ce sont des numéros associés à des ouvertures de fichiers.
(Plusieurs numéros peuvent être associés à la même ouverture de fichier,
et il est également possible d'avoir plusieurs ouvertures d'un même fichier).

De base, trois descripteurs de fichiers,
dits \emph{standards},
sont présents.
Il s'agit de:
\begin{enumerate}[multicols=3,start=0,font=\bfseries\mathversion{bold}]
	\item\label{sec/stdin}
		l'entrée standard
		(\inenglish{stdin});
	\item\label{sec/stdout}
		la sortie standard
		(\inenglish{stdout});
	\item\label{sec/stderr}
		l'erreur standard
		(\inenglish{stderr}).
\end{enumerate}
Il est possible de créer d'autres descripteurs de fichiers,
avec d'autres numéros.
On parle de \emph{redirection}
Les redirections permettent d'associer des numéros de descripteurs de fichiers,
éventuellement nouveaux,
à des fichiers ouverts (éventuellement nouvellement ouverts).
La syntaxe est la suivante:
\smallbreak
\begin{center}
	\hfill
	\sh[basicstyle=\lstbasicstyle\Large,morekeywords=OP]|N OP FICHIER|
	\hfill
	ou
	\hfill
	\sh[basicstyle=\lstbasicstyle\Large,morekeywords=OP]|N OP &M|
	\hfill
	ou
	\hfill
	\sh[basicstyle=\lstbasicstyle\Large,morekeywords=OP]|N OP &-|
	\hfill
	ou
	\hfill
	\sh[basicstyle=\lstbasicstyle\Large,morekeywords=OP]|N OP &M-|
	\hfill
	\vbox{}
\end{center}
où \sh|N| et \sh|M| sont des numéros%
\footnote{%
	\label{fn/fd name}%
	Avec une version suffisamment récente de \bash,
	\sh|N| peut également être un nom entre accolades,
	auquel \bash associera un numéro de descripteur de fichier
	non-utilisé.%
}
de descripteurs de fichiers,
\sh|FICHIER| est un chemin (absolu ou relatif) vers un fichier
et \sh[morekeywords=OP]|OP| est l'un des opérateurs suivants:
\shchar+<+, \shchar+>+, \shchar+>>+ et \shchar+<>+.%
\footnote{%
	On trouvera parfois \sh|&>FICHIER|
	(ou, de façon équivalente mais déconseillée, \sh|>&FICHIER|),
	\sh|&>&M|, \sh|&>&-|, ou encore \sh|&>&M-|.
	Cet opérateur permet de rediriger à la fois la sortie et l'erreur standard.
	Il est donc équivalent à la redirection correspondante avec,
	disons, \sh|2&>...|, suivi de la redirection \sh|1>&2|. 

	On pourra également trouver la redirection~\sh+>|FICHIER+,
	qui est équivalente à \sh+>FICHIER+ mais force l'écrasement du fichier indiqué.
	C'est en fait le comportement par défaut qui peut être désactivé
	\via l'option \shopt|noclobber| du shell.
	La redirection \sh+>|FICHIER+ n'a donc de sens que lorsque que cette option est active.%
}
Dans ces opérateurs,
le caractère \shchar+<+ signifie ``lecture'',
tandis que le caractère \shchar+>+ signifie ``écriture''.

Dans chacune des formes,
l'indication du descripteur de fichier \sh|N| est optionnelle.
Celui-ci est supposé être~$0$ si l'opérateur commence par \shchar+<+
ou~$1$ sinon (l'opérateur commence par~\shchar+>+),
\eg, \sh|>foo| est équivalent à \sh|1>foo|
et \sh|<bar| à \sh|0<bar|.

Les redirections s'écrivent n'impourte où dans la ligne de commande,
et ne s'appliquent qu'à la commande,
excepté lorsque celle-ci est la commande \sh|exec| sans argument,
auquel cas les redirections perdurent dans le shell.
Si le placement (au début, au milieu, à la fin)
des redirections dans la ligne de commande
n'importe pas,
leur ordre a un sens,
\eg, \sh|2>/dev/null 1>&2| n'est pas équivalent à \sh|1>&2 2>/dev/null|.

\subsubsection*{Ouverture de fichier}
La forme \sh[morekeywords=OP]|N OP FICHIER| permet d'ouvrir le fichier \sh|FICHIER|
et de lui associer le numéro de descripteur de fichier \sh|N|.
L'opérateur \sh[morekeywords=OP]|OP| indique le mode d'ouverture:
\begin{description}[font=\lstbasicstyle,align=right,labelwidth=2em]
	\item[{<}] pour une ouverture ``en lecture seule'' (le fichier doit exister avant);
	\item[>] pour une ouverture ``en écriture seule'' (le fichier est créé s'il n'existe pas, écrasé sinon);
	\item[>{}>] pour une ouverture ``en écriture seule en ajout'' (le fichier est créé s'il n'existe pas);
	\item[<>] pour une ouverture ``en lecture et écriture'' (le fichire est créé s'il n'existe pas).
\end{description}

\subsubsection*{Fermeture du descripteur}
La forme \sh[morekeywords=OP]|N OP &-| permet de fermer le descripteur de fichier \sh|N|.
S'il n'y a pas d'autres descripteurs de fichiers pointant sur le fichier ouvert correspondant,
ce dernier est fermé.

\subsubsection*{Dédoublement (\aka duplication) de descripteur}
La forme \sh[morekeywords=OP]|N OP &M| permet de dupliquer un descripteur de fichier
(en l'occurrence, celui de numéro \sh|M|),
en lui associant le numéro \sh|N|.
Après cela, \sh|N| et \sh|M| pointent vers le même fichier ouvert.
L'opérateur \sh[morekeywords=OP]|OP| doit être \shchar+<+ ou \shchar+>+
et provoque la vérification du mode d'ouverture du fichier associé:
lecture ou écriture, respectivement.%
\footnote{%
	Si un numéro de descripteur de fichier est associé à un fichier ouvert en lecture et écriture,
	alors la lecture et l'écriture sont possibles sur ce descripteur de fichier,
	indépendemment de l'opérateur utilisé lors de sa création,
	\eg, \sh|cat 3<>foo 0>&3| fonctionnera tout autant que \sh|cat 3<>foo 0<&3|.%
}


\subsubsection*{Déplacement de descripteur}
La forme \sh[morekeywords=OP]|N OP &M-| est en fait un raccourci de \sh[morekeywords=OP]|N OP &M  M OP &-|.
Elle permet donc de faire pointer le descripteur de fichier \sh|N|
sur le fichier ouvert pointé par \sh|M|,
avant de fermer le descripteur \sh|M|.
C'est un déplacement (ou renommage),
\ie, cela revient à changer le numéro d'un descripteur de fichier.
Comme pour le dédoublement,
seuls les opérateurs \sh+>+ et \shchar+<+
sont possibles.

\subsubsection*{Exemples}
Voici quelques exemples:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	echo "Erreur: syntaxe erronée" >&2   #affiche le message sur l'erreur standard
	command 2>&1   #mélange la sortie et l'erreur standard de command
	cmd 2>&1 | grep "Err"   #idem, puis n'affiche que les lignes contenant "Err"
	cmd 3>&2 2>&1 1>&3-   #intervertit la sortie et l'erreur standard de cmd
\end{lstlisting}

En regardant dans \fs{/proc/<pid>/fd/},
on peut avoir un aperçu de la table des descripteurs de fichiers
du processus de \pid \fs{<pid>}, \eg,
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	ls -l /proc/self/fd 3<>foo 4<&3 5>&3
\end{lstlisting}

\subsection{Code de retour}
\label{sec/exit status}
Toute commande, et plus généralement tout processus,
termine avec un code de retour.
Ces codes sont des entiers.
La valeur~\strong{nulle ($0$) signifie \emph{succès},}
les valeurs \strong{non-nulles ($\neq0$) signifient \emph{échec}}
-- selon le type d'échec on utilisera différentes valeurs non-nulles.

On interprète souvent le succès ($0$) comme \emph{vrai}
et l'échec ($\neq0$) comme \emph{faux},
comme dans, par exemple,
les blocs conditionnels (\cf \cref{sec/bloc cond}),
les boucles \shbloc|while| (\cf \cref{sec/loop/while})
et les séquences conditionnelles (\cf \cref{sec/seq/cond}).
%\begin{warning}
\strong{Attention},
cette interprétation est l'inverse de l'interprétation usuelle
manipulée en \textsc{c}
et dans la plupart des langages (\eg, \textsc{Python}, \textsc{Java})
où une valeur nulle est interprétée comme \emph{fausse},
et une valeur non-nulle est interprétée comme \emph{vraie}.
%\end{warning}

\section{Commandes chaînées ou groupées}
\subsection{Tube}
\label{sec/pipe}
On peut chainer des commandes,
de façon à ce qu'une commande lise en entrée
la sortie de la commande précédente,
\cf \cref{sec/fd} pour une compréhension plus poussée.
Pour cela, on utilise le séparateur de commande \shchar+|+.
Par exemple, la ligne de commande suivante:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	printf '%s\n' "foo" "bar" "ballon" | grep 'ba'
\end{lstlisting}
\noindent
affichera deux lignes:
consistant exactement en \shstr{bar} et \sh{ballon},
respectivement.
En effet,
la commande de gauche
(\ie, \shline|printf '%s\n'  "foo"  "bar"  "ballon"|)
produit trois lignes (à savoir, \shstr|foo|, \shstr|bar| et \shstr|ballon|),
qui sont envoyées en entrée à la commande de droite
(\ie, \shline|grep 'ba'|)
qui filtre ces lignes pour n'afficher en sortie,
que celles qui contiennent \shstr|ba|
(donc juste \shstr|bar| et \shstr|ballon|).

\subsection{Séquence}
On peut aussi chainer des commandes
avec le séparateur de commande \shchar+;+,
qui a le même effet qu'un retour à la ligne,
pour qu'elles s'exécutent successivement,
sans interactions entre elles.
Par exemple:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	echo foo; echo bar; echo blabla
\end{lstlisting}
\noindent
affichera trois lignes
(à savoir, \shstr|foo|, \shstr|bar| et \shstr|blabla|).
Autre exemple:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	mv original renamed; mv renamed original
\end{lstlisting}
\noindent
renomme le fichier \fs{original} en \fs{changed},
avant de faire le renommage inverse (\ie, \fs{changed} en \fs{original}).
Si aucun fichier du répertoire courant ne s'appelle \fs{changed} au début,
cela n'a aucun effet.
Par contre si un fichier ou un répertoire nommé \fs{changed} est initialement présent,
la commande n'est plus neutre.
En effet,
si \fs{changed} est un fichier,
il sera supprimé (il est écrasé par le premier \shcmd|mv|);
et si \fs{changed} est un répertoire,
alors le fichier \fs{original} (s'il existe) est déplacé dedans,
avant que le répertoire \fs{changed} ne soit renommé en \fs{original}.
Dans ce cas, s'il existe initialement un fichier nommé \fs{original}
dans le répertoire \fs{changed/},
il sera écrasé.

\subsection{Séquence conditionnelle}
\label{sec/seq/cond}
Il est également possible de chaîner des commandes conditionnellement,
selon le succès ou l'échec (au sens du code de retour des commandes, \cf \cref{sec/exit status})
des commandes précédentes.
Pour cela on utilise, respectivement,
les séparateurs de commandes \shchar+&&+ et \shchar+||+.
Par exemple:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	mkdir /tmp/temporary && cd /tmp/temporary
\end{lstlisting}
\noindent
tente de créer le répertoire nommé \fs{temporary} dans \fs{/tmp/},
et, seulement si cette création a réussi
(la création pourrait par exemple échouer si un fichier ou un répertoire de même nom est présent,
ou pour des problème de permissions),
se déplace dedans.
Autre exemple:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	grep 'ba' fichier || echo "Le fichier ne contient pas 'ba'."
\end{lstlisting}
\noindent
Filtre les lignes du fichier \fs{fichier}
pour n'afficher en sortie que celles qui contiennent le motif \shstr|ba|.
Si aucune ligne contenant le motif n'est trouvée,
le message \shstr|Le fichier ne contient pas 'ba'.| est affiché.

En combinant les deux séparateurs \shchar+&&+ et \shchar+||+,
on peut par exemple faire des choses du genre:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	mkdir nouveau \
		&& echo "nouveau a été créé" \
		|| echo "nouveau n'a pas pu être créé"
\end{lstlisting}
\noindent
Il faut cependant bien choisir l'ordre des deux commandes \shcmd|echo|,
car les intervertir ne donnerait pas le résultat voulu.
En effet, si, dans la commande ci-dessus,
on intervertissait les deux séparateurs \shchar+&&+ et \shchar+||+
(\ie, avec \shline+mkdir nouveau || echo "nouveau a été créé"+\shline+ && echo "nouveau n'a pas été créé"+)
le message de succès \shstr|nouveau a été  créé|
serait systématiquement affiché,
puisque, si \shline+mkdir nouveau+ venait à échouer,
\shline+echo "nouveau a été créé"+ réussirait sûrement.
Autrement dit,
dans cet exemple,
la partie gauche de la ligne de commande placée avant le séparateur \shchar+&&+
(\shline+mkdir nouveau || echo "nouveau a été créé"+)
réussie toujours,
et donc la partie droite
(\shline+echo "nouveau n'a pas été créé"+)
est toujours exécutée.

\subsection{Commandes groupées}
\subsubsection*{Groupe simple}
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	{ test ! -f file || grep -vq $USER file; } \
		&& echo "pas de fichier file contenant $USER"
\end{lstlisting}
Les commandes sont exécutées dans l'instance \bash courante.
Ainsi, \shline|{ echo $!; echo $BASHPID; }| affiche deux fois le \pid de l'instance \bash courante,
tandis que \shline|{ echo "bla"; sleep 2; exit 0; }| affiche \shstr|bla|
et quitte l'instance \bash courante après~$2$ secondes
(typiquement, le terminal se fermera).
Notez que les caractères \shchar|{| et \shchar|}| ne sont pas spéciaux en \bash.
Pour être correctement détectés dans la construction ci-dessus,
il faut impérativement qu'ils forment un mot (\strong{espace avant/après}),
et que ce mot soit le 1\ier d'une commande:
\strong{le caractère }\shchar[basicstyle=\lstbasicstyle\bfseries\mathversion{bold}]|;|
(ou, un retour à la ligne)
avant le \shchar|}| final
est donc \strong{obligatoire}.

\subsubsection*{Sous-\shell}
\label{par/subshell}
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	(test ! -f file || grep -vq $USER file) \
		&& echo "pas de fichier file contenant $USER"
\end{lstlisting}
Les commandes sont exécutées dans une sous-instance \bash,
autrement dit, un processus fils est lancé,
et interprète, \via l'exécutable de \bash,
les commandes données.
Ainsi, \shline|(echo $!; echo $BASHPID)| affiche le \pid de l'instance \bash principale et celui du sous-shell,
tandis que \shline|(echo "bla"; sleep 2; exit 0)| affiche \shstr|bla|
et termine après~$2$ secondes avec le code de retour~$0$
(cette fois ci, sans fermer l'instance \bash principale ni le terminal).
Les parenthèses, \shchar|(| et \shchar|)|,
sont des caractères spéciaux de \bash.
Pour que la construction précédente soit détectée correctement,
il n'est donc plus nécessaire (mais toujours possible)
d'avoir des espaces avant et après,
ni d'avoir un caractère \shchar|;| final.

\subsubsection{Substitution de commande}
\shbloc+echo $(seq 1 12 | tr [0-9] [A-Z])+
\subsection{Arrière plan}
\label{sec/bg}
Il est possible de lancer un processus en arrière plan.
Pour cela, il suffit de placer le caractère spécial \shchar|&|
à la fin de la ligne de commande à lancer.
\eg*, la ligne de commande suivant va lancer \shcmd|sleep| en arrière plan,
afficher un message, puis attendre que la commande \shcmd|sleep| termine.
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	sleep 4 &
\end{lstlisting}
Ce caractère est en fait un séparateur de commande.
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	echo "je dors 4 secondes" && sleep 4 & wait
\end{lstlisting}
Les commandes \bash lancées en arrière plan,
sont exécutées dans un sous-\shell \bash,
voir \cref{par/subshell}.
Ainsi:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	{ echo "début"; sleep 1; echo "milieu"; sleep 2; echo "fin"; } &
\end{lstlisting}
est équivalent à:
\begin{lstlisting}[language=bash,style=sh,frame=single,gobble=8]
	(echo "début"; sleep 1; echo "milieu"; sleep 2; echo "fin") &
\end{lstlisting}


\subsection{Blocs conditionnels}
\label{sec/bloc cond}
\subsubsection{Branchements conditionnel classiques}
\shbloc|if …;  then  …;  [ elif …;  then …; ]⋆ [else …; ] fi|
\subsubsection{Branchements de cas}
\shbloc|case ⟨string⟩  in; [ ⟨pattern⟩) …;; ]⁺ [ *) …;; ] esac|
\subsection{Boucles}
\label{sec/loop}
\subsubsection{Boucle \lstinline|for|}
\label{sec/loop/for}
\shbloc|for …  in …;  do …;  done|
\subsubsection{Boucle \lstinline|while|}
\label{sec/loop/while}
\shbloc|while …;  do …;  done|
\subsubsection{Boucle \lstinline|until|}
\label{sec/loop/until}
\shbloc|until …;  do …;  done|

\end{document}
\section{Variables et paramètres}
\label{sec/parameters}
\section{Lexique}
\label{sec/lexic}
\begin{subsection}{Des concepts}
	\begin{description}
		\item[arguments (abrégé arg.):]
			des valeurs données à la suite d'une commande.
			Certains arguments sont nécessaires
			(\eg, la commande \sh{cp} qui copie des fichiers attend au moins deux arguments),
			d'autres sont facultatifs
			(\eg, la commande \sh{ls} qui liste des fichiers a un comportement tout à fait appréciable en absence d'arguments: elle liste les fichiers du répertoire courant).
		\item[\bash:] (\inenglish{\strong Bourne \strong Again \strong{Sh}ell})
			un interpréteur de commande standard et très populaire
			dans les systèmes \textsc{Linux}, et plus généralement \textsc{Unix}.
		\item[commande (abrégé cmd.):] un nom auquel lequel fait correspondre
			une fonction, un exécutable ou un remplacement (alias).
			Il est la base de toute ligne de commande, généralement placé en première position.
		\item[entrée standard (abrégé \texttt{stdin} pour \inenglish{\strong{st}an\strong dard \strong{in}put}):]
			\cf \cref{sec/stdin}
		\item[erreur standard (abrégé \texttt{stderr} pour \inenglish{\strong{st}an\strong dard \strong{err}put}):]
			\cf \cref{sec/stderr}
		\item[options (abrégé opt.):] des arguments particuliers,
			reconnus par la commande (chaque commande propose un ensemble d'options).
			Le standard propose deux formes d'options:
			\begin{description}
				\item[courte:] une lettre préfixée par un tiret simple (\eg, \shopt{-v});
				\item[longue:] un mot, préfixée par deux tirets (\eg, \shopt{--verbose}).
			\end{description}
			Souvent, une même option est disponible sous les deux formes.
			Les options peuvent attendre des arguments d'option.
			Les options courtes peuvent être combinées en semble (\eg, \shopt{-ivt} plutôt que \shopt{-i -v -t}),
			mais dans ce cas, seule la dernière est autorisée à attendre un argument.
		\item[\shell:] (coquille), un interpréteur de commande
			(ici \bash, mais il en existe d'autres)
			qui permet d'interagir directement avec le système d'exploitation.
		\item[sortie standard (abrégé \texttt{stdout} pour \inenglish{\strong{st}an\strong dard \strong{out}put}):]
			\cf \cref{sec/stdout}
		\item[terminal:] une application graphique,
			par laquelle on accède au \shell.
	\end{description}
\end{subsection}
\begin{subsection}{Anglicisme et Anglais}
	Du vocabulaire anglais, omniprésent.
	\begin{description}
		\item[\inenglish{directory}:] répertoire (parfois appelé dossier);
		\item[\inenglish{root}:] signifie racine.
			Dans le cadre de \bash et plus généralement des systèmes \textsc{unix},
			selon le contexte il peut s'agir de la racine \fs{/} du système de fichier,
			ou bien de l'utilisateur système omnipotent (administrateur, aussi appelé \inenglish{super-user} -- super-utilisateur).
	\end{description}
\end{subsection}
\end{document}

\section*{Répertoire courant: se situer dans l'arborescence}
\noindent
\begin{tabular}{|m{3em}|m{11em}|m{12em}|m{27.75em}|}
	\hline
	\strong{cmd.}&\strong{signification}&\strong{commentaires}&\strong{exemples}
	\\\hline\hline
	\sh{pwd}&\inenglish{\strong print \strong working \strong{d}{irectory}}&affiche le chemin absolu du répertoire courant&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{pwd}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{cd}&\inenglish{\strong change \strong directory}&change le répertoire courant&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{cd sous-rép/}
	\item\shcmd{cd /\emph{chemin absolu}/répo/}
	\item\shcmd{cd \textasciitilde}
	\item\shcmd{cd}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{ls}&\inenglish{\strong li\strong st}&liste des fichiers et/ou le contenu de répertoires&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{ls}
	\item\shcmd{ls rép/}
	\item\shcmd{ls fichier1 fichier2}
	\item\shcmd{ls rép1/ rép2/ fichier1}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{tree}&arbre en Anglais&affiche la structure arborescente d'un répertoire de manière graphique (dans le terminal)&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{tree}
	\item\shcmd{tree .}
	\item\shcmd{tree /tmp}
	\item\shcmd{tree tp/exo\{1,2\}}
	\end{itintab}
	\\\hline
\end{tabular}

\section*{Écrire du texte}
\noindent
\begin{tabular}{|m{3em}|m{10em}|m{10em}|m{30.75em}|}
	\hline
	\strong{cmd.}&\strong{signification}&\strong{fonction}&\strong{exemples}
	\\\hline\hline
	\sh{echo}&\inenglish{echo}&écrire une ligne&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{echo "Hello world!"}
	\item\shcmd{echo *.tex *.pdf}
	\item\shcmd{echo tp3/exo\{1\{,/tmp\},2,3\}/ tp3/exo1/fichier\{1,2,3,4\}}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{printf}&\inenglish{print and \strong format}&écrire du texte formaté, par défaut sans fin de ligne&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{printf '\%s\textbackslash n' "Hello world!"}
	\item\shcmd{printf '\%s\textbackslash n' "Hello world!" "Bonjour monde !"}
	\item\shcmd{printf '\%d: \%s\textbackslash n' 0 "Hello" 1 "Salut"}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{tee}&la lettre \texttt{T}, prononcée en Anglais, qui ressemble à un tube (caractère \texttt{|}) avec bifurcation (et qui est ainsi nommée en plomberie)&
	écrit chaque ligne de la sortie standard sur des fichiers indiqués, tout en préservant l'écriture en sortie standard (voir  bas)&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{echo "Bonjour monde" | tee f.out}
	\item\shcmd{echo "Hello world" | tee -a f.out}
	\item\shcmd{ls | tee liste-fichiers.out}
	\end{itintab}
	\\\hline
\end{tabular}
\section*{Redirections}
\label{sec/redirect}
En première approximation,
chaque commande s'exécute avec
différents flux de texte (associés à un numéro):
\begin{enumerate}[start=0]
	\item une entrée standard, qui peut être lue par la commande (par défaut, ce qui est entré au clavier dans le terminal);
	\item une sortie standard, dans laquelle la commande écrit des message (par défaut, affiché dans le terminal);
	\item une erreur standard, dans laquelle la commande écrit des messages d'erreur et d'avertissement (par défaut, également affiché dans le terminal, ce qui donne l'impression que la sortie et l'erreur standard sont mélangés).
\end{enumerate}
Il est toute fois possible de \emph{rediriger} ces flux.
\smallbreak

\noindent
\begin{tabular}{|m{5em}|m{18em}|m{30.75em}|}
	\hline
	\strong{opérateur}&\strong{fonction}&\strong{exemples}
	\\\hline\hline
	\sh{>}&écrit la sortie standard d'une commande dans un fichier indiqué (créé s'il n'existe pas, écrasé sinon)&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{echo "Bonjour monde" >f.out}
	\item\shcmd{printf '\%s\textbackslash n' "Hello world!" >f.out}
	\item\shcmd{ls >liste-fichiers.out}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{>{>}}&écrit la sortie standard d'une commande en ajout dans un fichier indiqué (créé s'il n'existe pas, étendu (écriture en ajout à la fin) sinon)&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{echo "Bonjour monde" >{>}f.out}
	\item\shcmd{printf '\%s\textbackslash n' "Hello world!" >{>}f.out}
	\item\shcmd{ls >{>}liste-fichiers.out}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{<}&lit l'entrée standard depuis un fichier indiqué existant (plutôt que depuis la saisie clavier en terminal)&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{cat <f.in}
	\item\shcmd{cat <f.in >f.out \#une sorte de copie}
	\item\shcmd{bash -i <script.sh}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{|}&tube (\inenglish{\emph{pipe}}): séparateur de commande qui définit l'entrée standard de la commande de droite comme la sortie standard de la commande de gauche&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{cat liste-fichiers.out | grep 'tex'}
	\item\shcmd{ls | tee liste-fichiers.out}
	\item\shcmd{pdflatex main.tex | grep 'label'}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{2>}&comme \sh{>} mais redirige cette fois l'erreur standard&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{pdflatex main.tex 2>f.err}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{2>{>}}&comme \sh{>{>}} mais redirige cette fois l'erreur standard&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{pdflatex main.tex 2>{>}f.err}
	\end{itintab}
	\\\hline
\end{tabular}
\smallbreak

En fait, chaque flux ayant son numéro,
il est possible de rediriger le flux à l'aide de, \eg, \sh{\emph{n}>}
où~\sh{\emph{n}} est le numéro associé au flux.
(\sh{>} et \sh{>{>}} sont des abréviations de \sh{1>} et \sh{1>{>}};
\sh{<} est une abréviation de \sh{0<}.)
Il est même possible de créer de nouveaux flux (avec des numéros libres, comme~$3$, $4$, \etc).
À droite de l'opérateur de redirection,
on peut indiquer un fichier (comme dans les exemples plus haut)
ou bien, un numéro de flux précédé du caractère \sh{\&}.
Par exemple:
\begin{itemize}
\item\shcmd{echo "Erreur: c'est pas bien" >\&2}
\item\shcmd{pdflatex main.tex 2>\&1 1>sortie.out | grep 'Warning'}
\end{itemize}

\section*{Interagir avec le système de fichier}
\noindent
\begin{tabular}{|m{3em}|m{8em}|m{12em}|m{30.75em}|}
	\hline
	\strong{cmd.}&\strong{signification}&\strong{fonction}&\strong{exemples}
	\\\hline\hline
	\sh{mkdir}&\inenglish{\strong ma\strong ke \strong{dir}ectory}&créer des répertoires&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{mkdir nouveau/}
	\item\shcmd{mkdir -p inexistant/nouveau/}
	\item\shcmd{mkdir nouveau1/ nouveau2/}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{touch}&\inenglish{touch}&met à jour la date d'accès d'un fichier existant/créer un fichier vide&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{touch inexistant}
	\item\shcmd{touch existant}
	\item\shcmd{touch inexistant1 inexistant2}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{cp}&\inenglish{\strong co\strong py}&copier un ou des fichiers&
	\begin{itintab}
	\item\shcmd{cp -iv original copie}
	\item\shcmd{cp -iv fichier1 fichier2 fichier3 répertoire/}%
	\item\shcmd{cp -ivt répertoire/ fichier1 fichier2\ldots}
	\item\shcmd{cp -ivr répertoire-original répertoire-copie}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{mv}&\inenglish{\strong mo\strong ve}&déplacer/renommer&
	\begin{itintab}
		\item\shcmd{mv -iv fichier répertoire/}
		\item\shcmd{mv -iv ancien-nom nouveau-nom}
		\item\shcmd{mv -iv fichier1 fichier2 fichier3 répertoire/}
		\item\shcmd{mv -ivt répertoire/ fichier1 fichier2 fichier3}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{rm}&\inenglish{\strong re\strong move}&supprimer un fichier&
	\begin{itintab}
		\item\shcmd{rm -iv fichier}
		\item\shcmd{rm -iv fichier1 fichier2}
		\item\shcmd{rm -ivr répertoire/}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{rmdir}&\inenglish{\strong re\strong move \strong{dir}ectory}&supprimer un répertoire vide&
	\begin{itintab}
		\item\shcmd{rmdir -iv répertoire/}
		\item\shcmd{rmdir -iv rep1/ rep2/}
		\item\shcmd{rmdir -iv répertoire/}
	\end{itintab}
	\\\hline
	\sh{ln}&\inenglish{\strong li\strong nk}&créer des liens physiques ou symboliques (raccourcis)&
	\begin{itintab}
		\item\shcmd{ln -iv fichier chemin-alternatif \#lien physique}
		\item\shcmd{ln -ivs original raccourci-à-créer \#lien symbolique}
		\item\shcmd{ln -ivs original1 original2 original3 répertoire/}
	\end{itintab}
	\\\hline
\end{tabular}
\medbreak

Les commandes \sh{rm}, \sh{cp} et \sh{ln} sont particulièrement dangereuses
car elles peuvent entrainer une perte de données.
Il est vivement recommandé d'utiliser les options
\sh{-i}/\sh{-{-}interactive} (demande confirmation avant d'écraser/supprimer un fichier),
et \sh{-v}/\sh{-{-}verbose} (affiche les opérations réalisées dans des messages, sur la sortie standard).

\end{document}

\section{Généralités}
Le \inenglish{shell} est un interpréteur de commande,
qui permet de dialoguer avec le système d'exploitation.
Il existe de nombreux \inenglish{shell};
nous utiliserons le plus courant:~\bash.

Voici un mémo pour les commandes les plus courantes
de l'interpréteur de commande \bash.
On accède à \bash dans un \emph{terminal}.

\subsection{Forme standard de commande}
La plupart des commandes s'utilisent sous la forme suivante:\newline
\centerline{\shcmd{\emph{<commande>} [\emph{<options>}] [\emph{<arguments>}]}}
où:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=1em]
	\item le caractère \sh{\$} n'est pas à écrire, mais indique la fin du \inenglish{prompt}
		(le petit texte en début de ligne nous invitant à saisir une commande);
	\item les caractères \sh{[\ignorenext]} et \sh{\ignorenext[]}
		ne sont pas à écrire non plus,
		mais indiquent que les éléments précisés sont facultatifs
		(ainsi, dans la forme précédente, ni les options ni les arguments ne sont obligatoires);
	\item\sh{\emph{<commande>}} est un nom de commande (\ie, le nom du programme à exécuter)
		-- il est obligatoire --;
	\item\sh{\emph{<options>}} est une suite (possiblement vide) d'option, séparées par des espaces;
	\item\sh{\emph{<arguments>}} est une suite (possiblement vide) d'arguments, séparés par des espaces.
\end{itemize}

\subsection{Options}
La plupart des commandes suivent le standard suivant,
pour les options.
\begin{itemize}
	\item Une option longue est un mot précédé par deux tirets (\eg, \sh{-{}-help}, \sh{-{}-verbose});
	\item Une option courte est une lettre précédée par un seul tiret (\eg, \sh{-h}, \sh{-v});
	\item Une option peut être disponible sous les deux formes, longue et courte (\eg, \sh{-{}-help} $\equiv$ \sh{-h});
	\item Une option peut attendre un argument (\eg, \sh{-{}-colors=always}, \sh{-{}-colors always});
	\item Des options courtes qui n'attendent pas d'option peuvent être combinées ensemble (\eg, \sh{-hv} au lieu de \sh{-h -v}).
\end{itemize}

\subsection{Chemins}
Souvent, les arguments attendus par les commandes (ou leurs options)
sont des fichiers/répertoires.
Pour indiquer un fichier/répertoire,
il faut donner un chemin.
Un chemin est une adresse du fichier.
Il existe deux types de chemins:
\begin{description}
	\item[absolu:] l'adresse absolue vers le fichier est donné,
		donc le chemin commence par \fs{/}
		(ou par \fs{\textasciitilde} qui est une abréviation du chemin absolu vers le répertoire de l'utilisateur courant);
	\item[relatifs:] l'adresse est donnée relativement au répertoire courant (\cf \cref{sec/pwd})
		(elle ne commence pas par \fs{/}).
		Elle peut alors utiliser le lien \fs{..}
		de chaque répertoire (en particulier du répertoire courant)
		qui pointe vers son répertoire parent.
		Le lien \fs{.} présent dans chaque répertoire
		pointe sur le répertoire lui même,
		ce qui peut être pratique parfois.
\end{description}

\section{Répertoire courant}
\label{sec/pwd}
À tout moment,
dans le \inenglish{shell},
nous sommes placés dans un répertoire courant
(aussi appelé répertoire de travail).

\noindent
\begin{tabular}{p{5em} p{.2\linewidth} p{.2\linewidth} p{\dimexpr .5\linewidth - 5em\relax}}
	\hline
	\strong{commande}
	&	\strong{signification (Anglais)}
	&	\strong{objectifs}
	&	\strong{exemples}
	\\\hline
	\sh{pwd}
	& (\inenglish{\strong{p}{rint} \strong{w}{orking} \strong{d}{irectory}})
	& affiche le chemin absolu du répertoire courant
	& \begin{itemize}[label=\textbullet,nosep,leftmargin=1em]
		\item\shcmd{pwd}
	\end{itemize}
	\\\hline
	\sh{ls}
	& (\inenglish{\strong{l}{i}\strong{s}{t}})
	& liste les fichiers
	& \begin{itemize}[label=\textbullet,nosep,leftmargin=1em]
		\item\shcmd{ls} (les fichiers du répertoire courant),
		\item\shcmd{ls .} (idem),
		\item\shcmd{ls ../file.txt ./subdir/other.text} (liste les deux fichiers indiqués)
	\end{itemize}
	\\\hline
	\sh{cd}
	&	(\inenglish{\strong{c}{hange} \strong{d}{irectory}})
	& change le répertoire courant
	&
	\begin{itemize}[label=\textbullet,nosep,leftmargin=1em]
		\item\shcmd{cd ./subdir/} ou \shcmd{cd subdir}: entre dans le sous-répertoire \fs{subdir/} du répertoire courant,
		\item\shcmd{cd} ou \shcmd{cd \textasciitilde} ou \shcmd{cd \$HOME}: va dans le répertoire principal de l'utilisateur
	\end{itemize}
\end{tabular}

\end{document}
